\section{ルール}
\subsection{ブラックジャック}
ブラックジャックとは、トランプを使用したゲームで、カジノで行われる有名なギャンブルの一つである。ブラックジャックはプレイヤーとディーラー（カジノ側のプレイヤー）が戦うゲームで、勝敗はトランプの合計で決まり、合計が21以下で相手より大きい方の勝利である。また、ブラックジャックを極めることが出来れば全てのカジノで勝ち易くなると言われており、カジノでの勝率を上げる手段としても注目されている。

\subsection{ブラックジャックのルール}
トランプの扱いについて
\begin{itemize}
\item ジョーカーは扱わない
\item トランプのマークは関係がない
\item 数字は２～９まではそのままの数
\item １０・J・Q・Kは１０として扱う
\item Aは１１または１で都合の良いほうとして扱う
\end{itemize}
勝敗条件
\begin{itemize}
\item 相手よりも合計が大きく、２２より小さい方が勝ち
\item ２２以上であるとバーストといい、バーストした側の負けとなる
\item 合計が同じ場合は引き分けとなる
\item プレイヤーとディーラーの両方がバーストの場合、ディーラーの勝ちとなる
\item ２枚の手札で合計が２１になるとナチュラルブラックジャックといい、３枚以上の合計２１と対決した場合、ナチュラルブラックジャックの方が勝ちになる
\end{itemize}
賭け金の扱い
\begin{itemize}
\item プレイヤーが普通に勝つと賭け金の２倍が払い戻される
\item プレイヤーがナチュラルブラックジャックで勝つと賭け金の２．５倍が払い戻される
\item ディーラーが勝つと賭け金を没収される
\end{itemize}
プレイヤーの選択肢
\begin{itemize}
\item ヒット：カードを１枚追加すること、何度でもできる
\item スタンド：カードを引かずに今のカードで勝負すること
\item サレンダー：負けを認めて、賭け金の半分をもらうことができる。最初の行動でのみ使える。
\item ダブルダウン：賭け金を２倍にし、１度だけヒットをする。最初の行動でのみ使える。
\item スプリット：最初のカード２枚が同じ数字だった場合使用可能。最初の賭け金と同じ金額を追加して、それを２つに分割して、それぞれで勝負することができる
\item インシュランス：ディーラーの表向きのカード（アップカード）が「A」の場合使える。最初の賭け金の半分を使い、ディーラーがナチュラルブラックジャックになればその賭け金の２倍が払い戻される。
\item イーブンマネー：自分の手札がナチュラルブラックジャックである場合に行うインシュランスのこと。このイーブンマネーの場合は元の賭金の半額をわざわざテーブルに出す必要はなく、ただ単にイーブンマネーと声を出して宣言するだけでよい。宣言するとすぐその場でディーラーは元の賭金と同じ額だけ支払ってくれる。なぜならディーラーにブラックジャックが完成していようがいまいが結果は必ず同じになるからだ。もしディーラーにブラックジャックが完成していた場合、インシュランスとして掛けた保険料の倍の金額が支払われ、もともとの勝負の方はお互いブラックジャックなので引き分け。結果として保険金だけを受け取ることになる。逆にもしディーラーにブラックジャックができていなかった場合、当然保険料は没収されるが、一方ゲームそのものの勝負はプレイヤー側の勝ちとなり賭金の１．５倍の勝ち金を受けることになる。つまり結果として差し引き 「賭金と同じ額だけの儲け」 ということになる。以上のようにイーブンマネー保険を掛けた場合はディーラーの見えていない方のカードに関係なく自動的に賭金の１倍の勝ちが確定することになる。よってイーブンマネーの場合はイーブンマネーと宣言するだけで良い。
\end{itemize}

\subsection{ディーラーの行動}
プレイヤーに比べ、ディーラーが選択できる行動は少なく、ヒットとスタンドしかできない。その上、ディーラーの行動はあるルールが存在する。そのルールとは「ディーラーは１７以上になるまでヒットを続けなければならない」というルールだ。これによりディーラーの最終合計は17,18,19,20,21,バーストのどれかになる。

\subsection{ゲームの流れ}
まず山札をシャッフルし、カットカードと呼ばれるカードを山札にランダムに入れる。カーットカードは、ゲームが終わりを示すカードである。その後ゲームが始まり、まず賭け金を出す。その後、プレイヤー、ディーラーの順にカードが１枚配られ、再度同じように２枚目が配られます。このときプレイヤーのカードは２枚とも表向きですがディーラーは１枚を表向き（アップカード）でもう１枚は裏向き（ダウンカード）です。カードが配り終えると、プレイヤーの行動です。プレイヤーがバースト、もしくはスタンドした場合、プレイヤーの行動は終了である。次はディーラーの行動です。ディーラーがスタンド、もしくはバーストした場合、ディーラーの行動は終了である。ここで勝敗を確認し、それに応じた支払いが行われて、ゲームが終了する。