\section{シミュレータ結果まとめ}
シュミレーターで10万回ブラックジャックを行った結果を表1に示す。
\begin{table}[H]
 \begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
     & \multicolumn{3}{c|}{デック数無限} & \multicolumn{3}{c|}{デック数1} \\
    \cline{2-7} & 勝ち & 負け & 引き分け & 勝ち & 負け & 引き分け \\
    \hline ベーシックストラテジー & 42746 & 48635 & 8619 & 43111 & 48654 & 8235 \\
    \hline ベーシックストラテジー改1 & 42583 & 48782 & 8635 & 42923 & 48909 & 8168 \\
    \hline ベーシックストラテジー改2 & 42223 & 49079 & 8698 & 42955 & 48689 & 8356 \\
    \hline 15以上 & 42392 & 49458 & 8150 & 42063 & 50027 & 7910 \\
    \hline 16以上 & 41410 & 49506 & 9084 & 41580 & 49672 & 8748 \\
    \hline 17以上 & 40870 & 49400 & 9730 & 40974 & 49630 & 9396 \\
    \hline 18以上 & 39291 & 52587 & 8122 & 42071 & 49872 & 8057 \\
    \hline
  \end{tabular}
 \end{center}
 \caption{デック数と各戦略での勝利、負け、引き分け}
\end{table}
今回シミュレータをそれぞれを10万回回して、その結果を勝ち、負け、引き分けの3種類に分けて、表にまとめた。デック数無限の場合、
ベーシックストラテジーが最も勝ちが多く、その後にベーシックストラテジー改1、15以上の戦略の順に勝ちが多い。デック数1の場合、
ベーシックストラテジーが最も勝ちの数が多く、ベーシックストラテジー改1、ベーシックストラテジー改2の順に勝ちが多い。
\section{検定}
先ほどのシミュレータの結果から戦略の間の勝率に有意な差があるかどうかを確かめたい。また、デック数の違いによって戦略の勝率に有意な差があるかも確かめたい。確かめるために検定を行う。
\section{カイ2乗検定}
勝率に有意な差があるかどうかを確かめるためカイ2乗検定を使用する。カイ2乗検定ではカイ2乗値を用いて検定を行う。カイ2乗値は下の式で計算を行う。
\begin{equation} カイ2乗 = \sum{ \frac{(実現度数 - 理論度数)^2}{理論度数}} \end{equation}
実現度数とは実際に出た度数のことで、理論度数は理想としてでる度数のことである。実現度数はシミュレータの結果から参照し、理論度数はシミュレータの結果から計算する。
理論度数は以下の式で計算される。
\begin{equation} 理論度数 =  行の合計 \frac{列の合計}{すべての合計} \end{equation}
\section{戦略間の勝率}
カイ2乗検定を行うためにシミュレータの結果の表を変形する。
\newpage
\begin{table}[H]
 \begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
      & 勝ち & 勝ち以外(負けと引き分け) & 合計 \\
    \hline ベーシックストラテジー (実現度数)& 42746 & 57254 & 100000 \\
             ベーシックストラテジー (理論度数)& 41645 & 58355 &  \\
    \hline ベーシックストラテジー改1 (実現度数)& 42583 & 57417 & 100000 \\
             ベーシックストラテジー改1 (理論度数)& 41645 & 58355 &  \\
    \hline ベーシックストラテジー改2 (実現度数)& 42223 & 57777 & 100000 \\
              ベーシックストラテジー改2 (理論度数)& 41645 & 58355 &  \\
    \hline 15以上 (実現度数)& 42392 & 57608 & 100000 \\
             15以上 (理論度数)& 41645 & 58355 & 　\\
    \hline 16以上 (実現度数)& 41410 & 58590 & 100000 \\
             16以上 (理論度数)& 41645 & 58355 & 　\\
    \hline 17以上 (実現度数)& 40870 & 59130 & 100000 \\
             17以上 (理論度数)& 41645 & 58355 & 　\\
    \hline 18以上 (実現度数)& 39291 & 60709 & 100000 \\
             18以上 (理論度数)& 41645 & 58355 & 　\\
    \hline  合計 & 291515 & 408485 & 700000 \\
    \hline
  \end{tabular}
 \end{center}
 \caption{デック数無限の場合}
\end{table}
\begin{table}[H]
 \begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
      & 勝ち & 勝ち以外(負けと引き分け) & 合計 \\
    \hline ベーシックストラテジー (実現度数)& 43111 & 56889 & 100000 \\
             ベーシックストラテジー (理論度数)& 42240 & 57760 &  \\
    \hline ベーシックストラテジー改1 (実現度数)& 42923 & 57077 & 100000 \\
             ベーシックストラテジー改1 (理論度数)& 42240 & 57760 &  \\
    \hline ベーシックストラテジー改2 (実現度数)& 42955 & 57045 & 100000 \\
              ベーシックストラテジー改2 (理論度数)& 42240 & 57760 &  \\
    \hline 15以上 (実現度数)& 42063 & 57937 & 100000 \\
             15以上 (理論度数)& 42240 & 57760 & 　\\
    \hline 16以上 (実現度数)& 41580 & 58420 & 100000 \\
             16以上 (理論度数)& 42240 & 57760 & 　\\
    \hline 17以上 (実現度数)& 40974 & 59026 & 100000 \\
             17以上 (理論度数)& 42240 & 57760 & 　\\
    \hline 18以上 (実現度数)& 42071 & 57045 & 100000 \\
             18以上 (理論度数)& 42240 & 57760 & 　\\
    \hline  合計 & 295677 & 404323 & 700000 \\
    \hline
  \end{tabular}
 \end{center}
 \caption{デック数1の場合}
\end{table}
\clearpage
カイ2乗検定を行う前に帰無仮説、対立仮説と優位水準を定める。\\
帰無仮説:戦略間の勝率に有意な差がない\\
対立仮説:戦略間の勝率に有意な差がある\\
優位水準を5%として、カイ2乗検定を行う。\\
自由度は(行の数-1)(列の数-1)で求められるので、(7-1)(2-1)で自由度6となる。自由度6かつ優位水準5%の時、棄却値は12.96となる。この棄却値よりもカイ2乗値が大きい場合、帰無仮説を棄却して対立仮説が採択される。
デック数無限の場合、カイ2乗値は377.8012となり、377.8012>12.96となるため、帰無仮説を棄却する。つまり、デック数無限の場合、勝率に有意な差が存在する。\\
デック数1の場合、カイ2乗値は127.8811となり、127.8811>12.96となるため、帰無仮説を棄却する。つまり、デック数1の場合、勝率に有意な差が存在する。
\section{デック数による勝率}
カイ2乗検定を行うための表を作成する。まずがベーシックストラテジーでの表を作成する。
\begin{table}[H]
 \begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|}
    \hline
      & 勝ち & 勝ち以外(負けと引き分け) & 合計 \\
    \hline デック数無限のベーシックストラテジー (実現度数)& 42798 & 57202 & 100000 \\
            デック数無限のベーシックストラテジー (理論度数)& 42955 & 57046 &  \\
    \hline デック数1のベーシックストラテジー (実現度数)& 43111 & 56889 & 100000 \\
            デック数1のベーシックストラテジー (理論度数)& 42955 & 57046 &  \\
    \hline  合計 & 85909 & 114991 & 200000 \\
    \hline
  \end{tabular}
 \end{center}
 \caption{デック数ごとのベーシックストラテジー}
\end{table}
シミュレータの結果からこのような表をそれぞれの戦略ごとに作る。
カイ2乗検定を行う前に帰無仮説、対立仮説と優位水準を定める。\\
帰無仮説:デック数1と無限の間に勝率に有意な差がない\\
対立仮説:デック数1と無限の間勝率に有意な差がある\\
優位水準を5%として、カイ2乗検定を行う。\\
自由度は1となり、優位水準5％なので、棄却値は3.84となる。この棄却値よりもカイ2乗値が大きい場合、帰無仮説を棄却して対立仮説が採択される。\\
ベーシックストラテジーの場合、カイ2乗値は1.0665となり、1.0665<3.84より帰無仮説を棄却しない。つまり、ベーシックストラテジーでデック数が1と無限では勝率に有意な差はない。
これをそれぞれベーシックストラテジー改1、ベーシックストラテジー改2、15以上、16以上、17以上、18以上について同じように行う。
すべてをまとめると、ベーシックストラテジー改1から順にカイ2乗値は4.6112、3.0753、2.2164、0.5952、0.2237、160.1305となった。この中で棄却値を超えたの
はベーシックストラテジー改1と18以上の場合である。ベーシックストラテジー改2、15以上、16以上と17以上の場合、デック数が1と無限では勝率に有意な差はない、
ベーシックストラテジー改1と18以上の場合、デック数が1と無限では勝率に有意な差はあるという結果である。
\section{残差分析}
カイ2乗検定によって各戦略間の勝率に有意な差が存在することが判明した。しかし、どこに有意な差が存在するのかが分からない。そのためさらに検定を行いどの戦略
に有意な差が存在するのかを探す。有意な差がどこに存在するのかを発見するため残差分析を行う。残差分析では調整済み標準化残差を算出し、調整済み標準化残差が1.96
より大きい場合と-1.96より小さい場合に有意な差があると分かる。調整済み標準化残差は以下の式で計算される。
\begin{equation} 調整済み標準化残差 =  \frac{\frac{実現度数 - 理論度数}{\sqrt{理論度数}}}{(1-行比率)(1-列比率)} \end{equation}
調整済み標準化残差をそれぞれ出したものを表でまとめる。
\begin{table}[H]
 \begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
    \hline
     & \multicolumn{2}{c|}{デック数無限} & \multicolumn{2}{c|}{デック数1} \\
    \cline{2-5} & 勝ち & 勝ち以外 & 勝ち & 勝ち以外 \\
    \hline ベーシックストラテジー & 7.63 & -7.63 & 6.02 & -6.02  \\
    \hline ベーシックストラテジー改1 & 6.50 & -6.50 & 4.73 & -4.73  \\
    \hline ベーシックストラテジー改2 & 4.00 & -4.00 & 4.95 & -4.95  \\
    \hline 15以上 & 5.18 & -5.18 & -1.22 & 1.22  \\
    \hline 16以上 & -1.63 & 1.63 & -4.56 & 4.56  \\
    \hline 17以上 & -5.37 & 5.37 & -8.75 & 8.75  \\
    \hline 18以上 & -16.31 & 16.31 & -1.17 & 1.17  \\
    \hline
  \end{tabular}
 \end{center}
 \caption{調整済み標準化残差}
\end{table}
この表の1.92以上と-1.92以下が有意な差とある判断できる。
デック数無限の場合、1.92以上で有意に多いと判断できる戦略はベーシックストラテジー、ベーシックストラテジー改1、ベーシックストラテジー改2、15以上である。反対に-19.2以下は17以上と18以上の場合である。
デック数1の場合、1.92以上で有意に多いと判断できる戦略はベーシックストラテジー、ベーシックストラテジー改1、ベーシックストラテジー改2である。反対に-19.2以下は16以上と17以上の場合である。\\
基本戦略、基本戦略改1、基本戦略改2の3つはデック数に関係なく勝ちが有意に多いことが分かる。逆に、17以上はデック数にかかわりなく勝ちが有意に少ないことが分かる。
\section{多重比較}
残差分析によって全戦略のどこに有意な差があるかが分かった。しかし、戦略と戦略の間に有意な差があるかはわからない。そのため、多重比較を行い、戦略間に有意な差があるかどうかを確認する。\\
fisherの正確確率検定を用いて、戦略間のp値をすべて算出し、p値をholm法で調整を施す。p値が0.05以下の場合、有意な差がある。p値が0.05より大きい場合、有意な差がないとする。それを表にまとめた。
\begin{table}[H]
 \begin{center}
 \small
 \scalebox{0.8}[1.0]{
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
     & \multicolumn{6}{c|}{デック数無限} \\
    \cline{2-7} & ベーシックストラテジー & ベーシックストラテジー改1 & ベーシックストラテジー改2 & 15以上 & 16以上 & 17以上 \\
    \hline ベーシックストラテジー改1 勝率差 & 0.1 &  &  &  &  &   \\
    ベーシックストラテジー改1 p値 & 1.000 &  &  &  &  &    \\
    \hline ベーシックストラテジー改2 勝率差 & 0.5 & 0.4 & & & &  \\
    ベーシックストラテジー改2 p値 & 0.109 & 0.522 & & & &   \\
    \hline 15以上 勝率差 & 0.3 & 0.2 & -0.2 & & &   \\
    15以上 p値 & 0.522 & 1.000 & 1.000 & & &  \\
    \hline 16以上 勝率差 & 1.3 & 1.2 & 0.8 & 1.0 & &  \\
    16以上 p値 & 0 & 0 & 0.002 & 0 & &  \\
    \hline 17以上 勝率差 & 1.8 & 1.8 & 1.3 & 1.5 & 0.5 &  \\
    17以上 p値 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & \\
    \hline 18以上 勝率差 & 3.4 & 3.3 & 2.9 & 3.1 & 2.1 & 1.6  \\
    18以上 p値 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0  \\
    \hline
  \end{tabular}
 }
 \end{center}
 \caption{デック数無限の多重比較}
\end{table}
\begin{table}[H]
 \begin{center}
 \small
 \scalebox{0.8}[1.0]{
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
    \hline
     & \multicolumn{6}{c|}{デック数無限} \\
    \cline{2-7} & ベーシックストラテジー & ベーシックストラテジー改1 & ベーシックストラテジー改2 & 15以上 & 16以上 & 17以上 \\
    \hline ベーシックストラテジー改1 勝率差 & 0.2 &  &  &  &  &   \\
    ベーシックストラテジー改1 p値 & 1.000 &  &  &  &  &    \\
    \hline ベーシックストラテジー改2 勝率差 & 0.1 & -0.1 & & & &  \\
    ベーシックストラテジー改2 p値 & 1.000 & 1.000 & & & &   \\
    \hline 15以上 勝率差 & 1.0 & 0.8 & 0.9 & & &   \\
    15以上 p値 & 0 & 1.001 & 0.001 & & &  \\
    \hline 16以上 勝率差 & 1.5 & 1.3 & 1.4 & 0.5 & &  \\
    16以上 p値 & 0 & 0 & 0 & 0.158 & &  \\
    \hline 17以上 勝率差 & 2.1 & 2.1 & 2.0 & 1.1 & 0.6 &  \\
    17以上 p値 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0.042 & \\
    \hline 18以上 勝率差 & 1.0 & 1.0 & 0.9 & 0 & -0.5 & 1.1  \\
    18以上 p値 & 0 & 0.001 & 0.001 & 1.000 & 0.158 & 0  \\
    \hline
  \end{tabular}
 }
 \end{center}
 \caption{デック数1の多重比較}
\end{table}

表により、有意な差が存在すると部分、存在しない部分が分かる。デック数が無限とデック数が1の両方で有意な差がない部分はベーシックストラテジーと
ベーシックストラテジー改１、ベーシックストラテジーとベーシックストラテジー改2、ベーシックストラテジー改1とベーシックストラテジー改2という結果になる。